\chapter{Konsensfindung im Algemeinen}
\section{Was ist Konsens}
Wenn in einem Netzwerk Konsens vorherrscht, bedeutet das, dass alle Netzwerk-Clients eines Netzwerks Informationen besitzen, die keinem anderen Teilnehmer widersprechen. Dies ist besonders wichtig, da sonst, je nach dem welcher Client eine Aktion ausführt, immer unterschiedliche Ergebnisse herauskommen würden.\\
Solange Konsens vorherrscht, ist es zum Beispiel nicht möglich, dass ein Client der Meinung ist, dass Bob 5€ besitzt und ein anderer der Meinung, dass Bob 10€ besitzt. Denn wäre das der Fall, würde es für Bob einen Unterschied machen, bei welchem der Clients Bob sein Geld abhebt.\\
Im folgenden Abschnitt wird erläutert, wie Konsens sowohl in zentralen als auch in dezentralen Netzwerken hergestellt werden kann.
\section{Konsens in zentralen Netzwerken}
Solange es sich um zentrale Netzwerke handelt, ist Konsens einfach zu erreichen. Zentrale Netzwerke basieren auf einem Master-Slave Modell, wobei die zentrale Anlaufstelle (meistens ein Server) der Master ist, welcher vorgibt, welche Informationen als richtig anzusehen sind. Die Clients sind hierbei die Slaves, die das, was der Master ihnen mitteilt, ohne Hinterfragen, als gültig hinnehmen.

\section{Konsens in dezentralen Netzwerken} \label{dez_kons}
In dezentralen Netzwerken funktioniert dies nicht mehr so einfach. Da es hier keinen Master geben kann, müssen andere Wege gefunden werden, um sich darauf einigen zu können, welche Informationen als Wahr angesehen werden dürfen.\\
Um das zu erreichen, gibt es sogenannte Konsensprotokolle. Ihre Aufgabe ist es eine Menge an Regeln zu definieren, mithilfe derer es möglich ist, dass alle Netzwerkteilnehmer dieselben Informationen als gültig ansehen. Die ersten Ansätze dafür waren, bei jeder Uneinigkeit der Clients das als gültig anzusehen, was die Mehrheit als gültig ansieht. Sprich, wenn 51 Prozent der Netzwerkteilnehmer eine Information als wahr angesehen haben, so wurde entschlossen, dass diese Information für alle als wahr gilt. Hier müsste jedoch zusätzlich noch eine Lösung gefunden werden für den Fall, dass es aufgrund von Gleichstand keine Mehrheit gibt.\\
Um das wieder in einem Beispiel zu betrachten, stellt man sich vor es gäbe drei Clients. Zwei von ihnen sind der Meinung, Bob hätte 10€. Doch einer ist der Meinung, Bob hätte nur 5€. Dann wird eine Mehreisentscheidung getroffen, die festlegt, dass Bob 10€ besitzt. Diese wird allen Clients mitgeteilt und die Clients wissen dann alle, dass Bob 10€ hat.\\
Doch was, wenn es einem Angreifer gelingt, zwei zusätzliche Clients in das Netzwerk einzufügen? \\
Das Problem bei der Mehrheitsentscheidung ist, dass es recht einfach ist, mehrere Clients in ein Netzwerk einzubinden, welche dann alle ein Mitbestimmrecht haben. Dadurch kann die eigentliche Mehrheit von einer Person, welche mehrere Clients kontrolliert, umgangen werden, um fälschliche oder fehlerhafte Informationen im Netzwerk einzuspielen und aufgrund der Kontrolle der Mehrheit, diese Informationen für alle Clients als Wahr einzustufen. Um dies zu verhindern, kommen unterschiedliche \gls{pox} Algorithmen zum Einsatz. Wie diese genau funktionieren wird in \cref{pow} bis \cref{alternatives} beschrieben.\\
